好了，总算开始进入正题，抛弃掉死板的说教模式，我们以一个虚构的新成立的项目组为例开始我们的 Kubernetes 探索。(以下统一将 Kubernetes 简写为 K8S) 项目组目前就只有一个成员，我们称他为小张。项目组刚成立的时候，小张也没想好，具体要做什么，但肯定要对外提供服务的，所以先向公司申请了一台服务器。

## Node

这台服务器可以用来做什么呢？跑服务，跑数据库，跑测试之类的都可以，我们将它所做的事情统称为工作(work) 那么，它便是工作节点 (worker Node) 对应于 K8S 中，这就是我们首先要认识的 Node 。

Node 可以是一台物理机，也可以是虚拟机，对于我们此处的项目来讲，这台服务器便是 K8S 中的 Node 。

### Node 状态

当我们拿到这台服务器后，首先我们登录服务器查看下服务器的基本配置和信息。其实对于一个新加入 K8S 集群的 Node 也是一样，需要先检查它的状态，并将状态上报至集群的 master 。我们来看看服务器有哪些信息是我们所关心的。

#### 地址

首先，我们所关心的是我们服务器的 IP 地址，包括内网 IP 和外网 IP。对应于 K8S 集群的话这个概念是类似的，内部 IP 可在 K8S 集群内访问，外部 IP 可在集群外访问。

其次，我们也会关心一下我们的主机名，比如在服务器上执行 `hostname` 命令，便可得到主机名。K8S 集群中，每个 Node 的主机名也会被记录下来。当然，我们可以通过给 Kubelet 传递一个 `--hostname-override` 的参数来覆盖默认的主机名。 (Kubelet 是什么，我们后面会解释)

#### 信息

再之后，我们需要看下服务器的基本信息，比如看看系统版本信息， `cat /etc/issue` 或者 `cat /etc/os-release` 等方法均可查看。对于 K8S 集群会将每个 Node 的这些基础信息都记录下来。

#### 容量

我们通常也都会关注下，我们有几个核心的 CPU ，可通过 `cat /proc/cpuinfo` 查看，有多大的内存 通过 `cat /proc/meminfo` 或 `free` 等查看。对于 K8S 集群，会默认统计这些信息，并计算在此 Node 上可调度的 Pod 数量。（Pod 后面做解释）

#### 条件

对于我们拿到的服务器，我们关心上述的一些基本信息，并根据这些信息进行判断，这台机器是否能满足我们的需要。对 K8S 集群也同样，当判断上述信息均满足要求时候，便将集群内记录的该 Node 信息标记为 `Ready` （`Ready = True`），这样我们的服务器便正式的完成交付。我们来看下其他的部分。

## Deployment 和 Pod

现在小张拿到的服务器已经是可用状态，虽然此时尚不知要具体做什么，但姑且先部署一个主页来宣布下项目组的成立。

我们来看下一般情况下的做法，先写一个静态页面，比如叫 index.html 然后在服务器上启动一个 Nginx 或者其他任何 Web 服务器，来提供对 index.html 的访问。

Nginx 的安装及配置可参考 [Nginx 的官方文档](https://docs.nginx.com/nginx/admin-guide/installing-nginx/installing-nginx-open-source/)。最简单的配置大概类似下面这样（仅保留关键部分）：

```
location / {
    root   /www;
    index  index.html;
}
```

对于 K8S 而言，我们想要的，能提供对 index.html 访问的服务便可理解为 Deployment 的概念，表明一种我们预期的目标状态。

而对于 Nginx 和 index.html 这个组合可以理解为其中的 Pod 概念，作为最小的调度单元。

## Container Runtime

虽然此刻部署的内容只有官网，但是为了避免单点故障，于是小张又申请了两台服务器（虽然看起来可能是浪费了点），现在要对原有的服务进行扩容，其实在新的服务器上我们所做的事情也还保持原样，部署 Nginx，提供对 index.html 的访问，甚至配置文件都完全是一样的。可以看到在这种情况下，增加一台服务器，我们需要做一件完全重复的事情。

本着不浪费时间做重复的工作的想法，小张想，要不然用 [Ansible](https://www.ansible.com/) 来统一管理服务器操作和配置吧，但考虑到后续服务器上还需要部署其他的服务，常规的这样部署，容易干扰彼此的环境。

所以我们想到了用虚拟化的技术，但是根据一般的经验，类似 [KVM](https://www.linux-kvm.org/page/Main_Page) 这样的虚拟化技术，可能在资源消耗上较多, 不够轻量级。而容器化相对来看，比较轻量级，也比较符合我们的预期，一次构建，随处执行。我们选择当前最热门的 Docker .

既然技术选型确定了，那很简单，在我们现在三台服务器上安装 Docker ，安装过程不再赘述，可以参考 [Docker 的官方安装文档](https://docs.docker.com/install/linux/docker-ce/centos/) 。

此时，我们需要做的事情，也便只是将我们的服务构建成一个镜像，需要编写一个 Dockerfile，构建一个镜像并部署到每台服务器上便可。

聊了这么多，我们现在已经将我们的服务运行到了容器中，而此处的 Docker 便是我们选择的容器运行时。选择它的最主要原因，便是为了环境隔离和避免重复工作。

而 Docker 如果对应于 K8S 集群中的概念，便是 Container Runtime，这里还有其他的选择，比如 rkt，runc 和其他实现了 OCI 规范的运行时。

## 总结

在这节里面，我们了解到了 Node 其实就是用于工作的服务器，它有一些状态和信息，当这些条件都满足一些条件判断时，Node 便处于 Ready 状态，可用于执行后续的工作。

Deployment 可理解为一种对期望状态的描述， Pod 作为集群中可调度的最小单元，我们会在后面详细讲解其细节。

Docker 是我们选择的容器运行时，可运行我们构建的服务镜像，减少在环境方面所做的重复工作，并且也非常便于部署。除了 Docker 外还存在其他的容器运行时。

了解到这些基本概念后，下节我们从宏观的角度上来认识 K8S 的整体架构，以便我们后续的学习和实践。